\pdfminorversion=4
\documentclass{beamer}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{polski}
\usepackage{amsmath}
\usepackage[framemethod=TikZ]{mdframed}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{listings}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{listings}
\usepackage{color}
\usepackage{soul}
\usepackage{MnSymbol,wasysym}
\usepackage{pgf}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{positioning}
\usetikzlibrary{arrows,automata}
\usetikzlibrary{fit}


\usefonttheme[onlymath]{serif} 

\definecolor{dkgreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{gray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{mauve}{rgb}{0.58,0,0.82}

\lstset{frame=tb,
  language=SQL,
  aboveskip=3mm,
  belowskip=3mm,
  showstringspaces=false,
  columns=flexible,
  basicstyle={\small\ttfamily},
  numbers=none,
  numberstyle=\tiny\color{gray},
  keywordstyle=\color{blue},
  commentstyle=\color{dkgreen},
  stringstyle=\color{mauve},
  breaklines=true,
  breakatwhitespace=true,
  tabsize=2
}
\newcommand\SoulColor{%
      \let\set@color\beamerorig@set@color
        \let\reset@color\beamerorig@reset@color}
        \makeatother

\bibliographystyle{amsplain} 

\title{Wykorzystanie wyrażeń regularnych do wyszukiwania w~dźwięku}
\author{Michał Barciś}
\date{20.\ lipca 2016}
\usetheme{boxes}


\usepackage{graphicx}

\AtBeginSection[]
{\begin{frame}
    \tableofcontents[currentsection]
  \end{frame}
}

\begin{document}
  \maketitle

  \begin{frame}
    \setcounter{tocdepth}{1}
    \tableofcontents
  \end{frame}


  \section{Wprowadzenie problemu}
  \begin{frame}
      \frametitle{Problem}
      \begin{description}
          \item[Wejście:]
              \begin{itemize}
                  \item plik audio zawierający nagranie mowy,
                  \item poszukiwane wyrażenie.
              \end{itemize}
          \item[Wyjście:]
              \begin{itemize}
                  \item \textbf{TAK} jeśli wyrażenie występuje w~nagraniu,
                  \item \textbf{NIE} wpp.
              \end{itemize}
      \end{description}
  \end{frame}

  \begin{frame}
      \frametitle{Motywacja}
      \begin{itemize}
          \item dużo danych,
          \item użyteczne informacje.
      \end{itemize}

      Zastosowania:
      \begin{itemize}
          \item analiza danych z podsłuchu,\\
              (\textit{``pociąg osobowy kierunek (.+) odjedzie z peronu''})
          \item nagrania rozpraw w sądize, \\
              (\textit{``oskarżon[ay] (.*) jest (niewinn[ay]|winn[ay]))''})
      \end{itemize}
  \end{frame}

  \begin{frame}
      \frametitle{Nagranie}

      \begin{figure}[htp]
		\centering
		\includegraphics[width=0.8\textwidth]{img/wav.png}
		\caption{Nagranie mowy}
      \end{figure}
  \end{frame}

  \begin{frame}
      \frametitle{Różne podejścia do problemu}
      \begin{itemize}
          \item dopasowanie dwóch próbek dźwięku do siebie przez różne
              transformacje,
          \item nauczenie klasyfikatora,
          \item \textbf{analiza mowy}.
      \end{itemize}
  \end{frame}

  \begin{frame}
    \frametitle{Demonstracja}
    \center
    Demonstracja działającego systemu.
  \end{frame}
  
  
  \section{Analiza mowy oparta na automatach skończonych}
  \begin{frame}
      \frametitle{NDFA}
		\begin{tikzpicture}[->,>=stealth',shorten >=1pt,auto,node distance=2.8cm,
							semithick]

		  \node[initial,state]   (A)                    {$q_a$};
		  \node[state]           (B) [      right of=A] {$q_b$};
		  \node[state]           (C) [      right of=B] {$q_c$};
		  \node[state,accepting] (D) [      right of=C] {$q_d$};

          \path (A) edge              node {a} (B)
				(B) edge              node {l} (C)
                (C) edge [bend left]  node {ę} (D)
                    edge [bend right] node {e} (D)
		\end{tikzpicture}      


        $$
        (Q, \Sigma, \Delta:Q\times\Sigma \rightarrow Q, q_0, F)
        $$
  \end{frame}

  \begin{frame}
      \frametitle{FST}
		\begin{tikzpicture}[->,>=stealth',shorten >=1pt,auto,
                node distance=2.8cm,semithick]

		  \node[initial,state]   (A)                    {$q_a$};
		  \node[state]           (B) [      right of=A] {$q_b$};
		  \node[state]           (C) [      right of=B] {$q_c$};
		  \node[state,accepting] (D) [      right of=C] {$q_d$};

          \path (A) edge              node {a:Alę} (B)
				(B) edge              node {l:$\varepsilon$} (C)
                (C) edge [bend left]  node {ę:$\varepsilon$} (D)
                    edge [bend right] node {e:$\varepsilon$} (D)
		\end{tikzpicture}      

        $$
        (Q, \Sigma_1, \Sigma_2, 
        \Delta:Q\times\Sigma_1 \rightarrow Q\times\Sigma_2,
        q_0, F)
        $$

  \end{frame}


  \begin{frame}
      \frametitle{WFST}
		\begin{tikzpicture}[->,>=stealth',shorten >=1pt,auto,node distance=2.8cm,
							semithick]

		  \node[initial,state]   (A)                    {$q_a$};
		  \node[state]           (B) [      right of=A] {$q_b$};
		  \node[state]           (C) [      right of=B] {$q_c$};
		  \node[state,accepting] (D) [      right of=C] {$q_d$};

          \path (A) edge              node {a:Alę /1} (B)
				(B) edge              node {l:$\varepsilon$/1} (C)
                (C) edge [bend left]  node {ę:$\varepsilon$/0.9} (D)
                    edge [bend right] node {e:$\varepsilon$/0.1} (D)
		\end{tikzpicture}      

        $$
        (Q, \Sigma_1, \Sigma_2, 
        \Delta:Q\times\Sigma_1 \rightarrow Q\times\Sigma_2\times\mathbb{R},
        q_0, F:Q\times\mathbb{R})
        $$

  \end{frame}

  \begin{frame}
    \frametitle{Kompozycja WFST} 
		\begin{tikzpicture}[->,>=stealth',shorten >=1pt,auto,node distance=2.5cm,
							semithick]

		  \node[initial,state]   (A)                     {$0$};
		  \node[state]           (B) [ above right of=A] {$1$};
		  \node[state]           (C) [ below right of=A] {$2$};
		  \node[state,accepting] (D) [ below right of=B] {$3$};

		  \node[initial,state] (E) [ above right= 1cm and 2cm of D] {$0$};
		  \node[state] (F) [ below=1cm of E] {$1$};
		  \node[state,accepting] (G) [ below=1cm of F] {$2$};

          \path (A) edge              node {a:1} (B)
                    edge              node {c:2} (D)
                    edge              node {b:1} (C)
                (B) edge              node {c:2} (D)
                    edge [loop above] node {O:\#} (D)
                (C) edge              node {d:2} (D)

                (E) edge              node {1:Ala} (F)
                (F) edge              node {2:kota} (G)
                (E) edge [loop right] node {\#:ma} (E)
                (F) edge [loop right] node {\#:ma} (F)
                (G) edge [loop right] node {\#:ma} (G)
                
		\end{tikzpicture}      

  \end{frame}

  \begin{frame}
    \frametitle{Kompozycja WFST-wynik} 
		\begin{tikzpicture}[->,>=stealth',shorten >=1pt,auto,node distance=3.5cm,
							semithick]

		  \node[initial,state]   (A)                     {$0,0$};
		  \node[state]           (B) [ above right of=A] {$1,1$};
		  \node[state]           (C) [ below right of=A] {$2,1$};
		  \node[state,accepting] (D) [ below right of=B] {$2,2$};

          \path (A) edge              node {a:Ala} (B)
                    edge              node {b:Ala} (C)
                (B) edge              node {c:kota} (D)
                    edge [loop above] node {O:ma} (D)
                (C) edge              node {d:kota} (D)
                
		\end{tikzpicture}      

  \end{frame}

  \begin{frame}
    \frametitle{Jak działa kaldi?} 

    HCLG

    \begin{description}
        \item[G] model językowy (słowa $\rightarrow$ słowa)
        \item[L] leksykon (fonemy $\rightarrow$ słowa)
        \item[C] kontekst (tryfony $\rightarrow$ fonemy)
        \item[H] HMM (ramki $\rightarrow$ tryfony)
    \end{description}
  \end{frame}
  
  

  
  




  \section{Wyrażenia regularne}
  \begin{frame}
    \frametitle{Czym są wyrażenia regularne}
    \begin{itemize}
        \item $\emptyset, \epsilon$ to wyrażenia regularne
        \item dla każdego $a \in \Sigma$, $a$ to wyrażenie regularne
    \end{itemize}
    Jeśli $A$ i $B$ to wyrażenia regularne:
    \begin{itemize}
        \item $AB$ --- konkatenacja
        \item $A|B$ --- suma
        \item $A*$ --- domknięcie Kleene'ego 
    \end{itemize}
  \end{frame}

  \begin{frame}
    \frametitle{Czym są wyrażenia regularne -- rozszerzenie}
    \begin{itemize}
        \item $.$ -- suma wszystkich symboli z $\Sigma$
        \item $[abc\dots]$ -- suma wszystkich symboli z $abc\dots$
        \item $A+$ -- równoważne $AA*$
    \end{itemize}
  \end{frame}

  \begin{frame}
    \frametitle{Wyrażenia regularne a WFST/NDFA}
    Stworzymy automat, który będzie akceptował wszystkie ciągi znaków
    odpowiadające zadanemu wyrażeniu regularnemu.
  \end{frame}

  
  \section{Wyszukiwanie fraz w~nagraniach}
  \begin{frame}
      \frametitle{Podejście proste}

      \only<1>{%
          \begin{figure}[htp]
            \centering
            \includegraphics[width=0.8\textwidth]{img/wav.png}
            \caption{Nagranie}
          \end{figure}
          \begin{center}
            \huge$\downarrow$ (analiza mowy)
          \end{center}
      }

      \only<1-2>{%
          \begin{center}
            ``Oskarżony Zbigniew K. jest winny.''
          \end{center}
      }

      \only<2>{%
          \begin{center}
            \huge$\downarrow$ (regexp)
          \end{center}
          \begin{center}

              ``Oskarżony \underline{Zbigniew K.} jest \underline{winny}.''

          \huge\smiley
          \end{center}
      }

      \only<3>{%
          \begin{center}
            ``Oskarżone Zbigniew K. est inny.''
          \end{center}
      }
 
      \only<3>{%
          \begin{center}
            \huge$\downarrow$ (regexp)
          \end{center}
          \begin{center}
            \huge{$\varnothing$\\
            \frownie}
          \end{center}
      }
  \end{frame}

  \begin{frame}
    \frametitle{Wyrażenia regularne w Kaldim}
    \framesubtitle{Po co?}
    \begin{itemize}
        \item Zwiększenie ppd wystąpienia wyszukiwanych fraz
        \item Filtrowanie wyników
        \item Wyróżnienie wyszukiwanych fraz
    \end{itemize}
  \end{frame}
  
  \begin{frame}
    \frametitle{Wyrażenia regularne w Kaldim}
    \framesubtitle{Intuicje}
    Założenia:
    \begin{itemize}
        \item system rozpoznawania mowy korzysta z~jednostajnego modelu
            językowego,
        \item poszukiwane wyrażenie istnieje w~nagraniu, ale system źle je
            rozpoznaje.
    \end{itemize}
    
    Podniesienie ppd wystąpienia poszukiwanego wyrażenia spowoduje poprawne
    odnalezienie go.
  \end{frame}
  

  \begin{frame}
    \frametitle{Wyrażenia regularne w Kaldim}
    \framesubtitle{Realizacja}
    HCLGR

    \begin{description}
        \item[R] \textbf{wyrażenie regularne} (słowa $\rightarrow$ oznaczone
        słowa)
        \item[G] model językowy (słowa $\rightarrow$ słowa)
        \item[L] leksykon (fonemy $\rightarrow$ słowa)
        \item[C] kontekst (tryfony $\rightarrow$ fonemy)
        \item[H] HMM (ramki $\rightarrow$ tryfony)
    \end{description}
  \end{frame}
  
  \begin{frame}
    \begin{figure}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{img/regexp_findall.png}
        \caption{Transduktor wykorzystywany do wyszukiwania}
    \end{figure}
  \end{frame}

  \begin{frame}
    \frametitle{Wyrażenia regularne w Kaldim}
    \framesubtitle{Jak wyznaczyć koszt wyrażenia?}
 
    To zależy od zastosowania.
  \end{frame}


  \section{Wyniki}
  \begin{frame}
    \begin{figure}
        \centering
        \includegraphics[width=0.7\textwidth]{img/roc.png}
        \caption{Diagram ROC dla zbioru testowego.}
    \end{figure}
  \end{frame}
  

  \begin{frame}
    \begin{figure}
        \centering
        \includegraphics[width=0.7\textwidth]{img/roc-zoom.png}
        \caption{Diagram ROC dla zbioru testowego.}
    \end{figure}
  \end{frame}
  
\end{document}
